**Задание Java developer**

1. Создать файл размером 1 ГБ который содержит FLOAT в бинарном виде, т.е. 4 байта на 1
значение.
2. Сделать SpringBoot приложение с использованием SpringWEB которое сможет получить
данный файл (из п.1) через браузер, отсортировать, и позволит скачать отсортированный
файл обратно.

**Требования:**

1. Необходимо использовать многопоточность.
2. Приложение должно адекватно сортировать файл с параметрами запуска -Xmx128m
3. Сортировка должна быть приближена к O(2n).
4. Должен быть REST Endpoint через который можно отслеживать прогресс сортировки.

---

**Структура каталогов:**

`file-sort/*` - родительский проект  
`file-sort/file-sort-tool/*` - библиотека с функционалом сортировки + утилита генерации файлов  
`file-sort/file-sort-web/*` - SpringBoot-приложение с Web-частью

**Сборка, запуск, прогон основного сценария:**

1. Собрать проекты:  
(в командной строке из папки родительского проекта)  
`mvn clean install`
2. Сгенерировать случайный 1 ГБ файл:  
`java -classpath file-sort-tool/target/classes com.otoko.filesort.Tester`  
Файл появится в текущем каталоге и будет иметь название `file.txt`
3. Запустить Web-приложение:  
`cd file-sort-web`  
`mvn spring-boot:run -Drun.jvmArguments="-Xmx128m"`
4. Открыть браузер и перейти по URL  
http://localhost:8080
5. Воспользоваться формой для загрузки файла, процесс обработки запустится автоматически и статус будет
обновляться каждые 3 секунды.
6. Также статус сортировки любого файла можно отслеживать через Endpoint  
http://localhost:8080/statusAsString?filename=file.txt
7. Выгрузить обработанный файл можно нажав на ссылку на главной странице приложения или напрямую через URL  
http://localhost:8080/files/file.txt  
Если файл ещё в процессе обработки, то будет выгружен не до конца обработанный файл.

---

**Сущности:**

SortTask - задача сортировки  
FloatFileSorter - сортировщик, выполняет задачу сортировки  
FloatFileSortMultiTaskManager - многозадачный менеджер сортировки  

SpringBoot-приложение создаёт экземпляр Manager'а, с которым дальше и взаимодействует. 
Manager по команде заводит задачи сортировки и назначает их сортировщикам. 

**Алгоритм сортировки:**

1. Первая стадия (многопоточная, загрузка процессора стремится к 100%)  
1.1. Файл условно делится на блоки такого размера, чтобы они могли поместиться в оперативную память,
далее эти блоки дробятся на ещё меньшие исходя из количества доступных процессоров.  
1.2. Все подблоки каждого блока сортируются параллельно и записываются во временный файл в те же позиции,
на которых они были в исходном файле.

Результатом первой стадии является частично сортированный файл + список Reader'ов блоков, из которых этот
файл состоит.

2. Вторая стадия (почти однопоточная)  
2.1. В зависимости от количества Reader'ов формируется наиболее подходящая структура поиска (список или AVL-дерево),
изначально Reader'ы в ней отсортированы по возрастанию значения первого элемента в блоке.  
2.2. Происходит чтение и запись в исходный файл элементов из первого Reader'а до тех пор, пока прочитанные элементы
меньше чем текущий элемент следующего Reader'а, как только это правило нарушается, первый Reader передвигается в
структуре поиска на новое место так, чтобы снова все они были сортированы по возрастанию.  
2.3. По мере того как в Reader'ах заканчиваются элементы, они выбывают из структуры поиска. Постепенно весь временный
файл оказывается прочитан и переписан в исходный. Временный файл удаляется.

Результатом второй стадии является отсортированный исходный файл.

**Оптимизации:**

На второй стадии структура поиска может быть простым списком либо AVL-деревом, выбор в ту или иную пользу зависит от
количества Reader'ов. При малом количестве выгоднее использовать список, т.к. у AVL-дерева есть накладные расходы на
балансировку. Пороговое значение подобрано эмпирическим путём исходя из замеров при тестовых прогонах на моём ноутбуке,
но не факт что это значение оптимально для всех конфигураций.

Операции ввода/вывода дорогие по времени, поэтому там используется буферизация, при записи - двойная (пока один буфер
используется, второй записывается на диск).

Программа сортировки эффективно использует почти всю доступную ей оперативную память. Зная размер всех структур данных
а также доступный объём памяти сама определяет необходимые размеры/количество блоков и буферов. Минимальные ограничения
существенно меньше заданных условиями 128M.

Максимальное количество одновременно работающих над общей задачей потоков соответствует количеству доступных
процессоров.

**Недоработки:**

Сначала был отдельно написан модуль сортировки как консольное приложение, поскольку так было проще его отлаживать и
оптимизировать в профайлере, потом отдельно web-часть. Формально условия задачи выполняются, но код ещё можно улучшить.